Section 8: all exercises done

Part2/Chap8.CaseStudy.fst
@@ -2,21 +2,41 @@ module Chap8.CaseStudy
 
 open FStar.List.Tot
 
-let rec sorted ( l: list int)
+let total_order (#a : Type) (f : (a -> a -> bool)) =
+  (forall a. f a a)
+  /\ (forall a1 a2. (f a1 a2 /\ a1 =!= a2) <==> not (f a2 a1))
+  /\ (forall a1 a2 a3. f a1 a2 /\ f a2 a3 ==> f a1 a3)
+  /\ (forall a1 a2. f a1 a2 \/ f a2 a1)
+
+let total_order_t (a : Type) = f:(a -> a -> bool){ total_order f }
+
+let rec sorted #a (f : total_order_t a) (l : list a)
   : bool 
   = match l with 
   | [] -> true 
   | [x] -> true
-  | x :: y :: xs -> x <= y && sorted (y :: xs)
+  | x :: y :: xs -> x `f` y && sorted f (y :: xs)
 
-let rec mem 
-  (#a: eqtype)
-  (i : a)
-  (l : list a) 
-  : bool 
+let rec count (#a : eqtype) (x : a) (l : list a)
+  : nat 
   = match l with 
-    | [] -> false 
-    | hd :: tl -> i = hd || mem i tl 
+    | hd :: tl -> (if hd = x then 1 else 0) + count x tl
+    | [] -> 0
+
+let rec append_count 
+  (#a : eqtype)
+  (l1 l2 : list a)
+  : Lemma 
+      (ensures 
+        forall (x : a). count x (append l1 l2) = count x l1 + count x l2       
+      )
+  = match l1 with 
+    | [] -> ()
+    | hd :: tl -> append_count tl l2
+
+let mem (#a: eqtype) (i : a) (l : list a)
+  : bool 
+  = count i l > 0
 
 let rec partition #a (f: a -> bool) (l : list a)
   : x:(list a & list a) { length (fst x) + length (snd x) = length l }
@@ -28,13 +48,13 @@ let rec partition #a (f: a -> bool) (l : list a)
         then hd::l1, l2 
         else l1, hd::l2 
 
-let rec sort (l: list int)
-  : Tot (list int) (decreases (length l))
+let rec sort (#a:eqtype) (f : total_order_t a) (l: list a)
+  : Tot (list a) (decreases (length l))
   = match l with 
     | [] -> []
     | pivot :: tl ->
-        let hi, lo = partition ((<=) pivot) tl in 
-        append (sort lo) (pivot :: sort hi)
+        let hi, lo = partition (f pivot) tl in 
+        append (sort f lo) (pivot :: sort f hi)
 
 let rec partition_mem 
     (#a:eqtype)
@@ -51,16 +71,18 @@ let rec partition_mem
     | hd :: tl -> partition_mem f tl
 
 let rec sorted_concat 
-    (l1 : list int { sorted l1 })
-    (l2 : list int { sorted l2 })
-    (pivot : int)
+    (#a : eqtype)
+    (f : total_order_t a)
+    (l1 : list a { sorted f l1 })
+    (l2 : list a { sorted f l2 })
+    (pivot : a)
   : Lemma 
       (requires 
-        (forall y. mem y l1 ==> ~(pivot <= y)) /\
-        (forall y. mem y l2 ==> pivot <= y)
+        (forall y. mem y l1 ==> y `f` pivot) /\
+        (forall y. mem y l2 ==> pivot `f` y)
       )
       (ensures 
-        sorted (append l1 (pivot :: l2))
+        sorted f (append l1 (pivot :: l2))
       )
   = match l1 with 
     | [] -> 
@@ -87,7 +109,7 @@ let rec sorted_concat
                   sorted (append (hd2 :: tl) (pivot :: l2))     ... IH
             == true.
         *)
-        sorted_concat (hd2 :: tl) l2 pivot
+        sorted_concat f (hd2 :: tl) l2 pivot
 
 let rec append_mem 
   (#t:eqtype)
@@ -100,68 +122,135 @@ let rec append_mem
     | [] -> ()
     | hd::tl -> append_mem tl l2
 
+let is_permutation_of (#a : eqtype) (l m : list a) =
+  forall x. count x l = count x m
+
+let rec partition_mem_permutation 
+  (#a : eqtype)
+  (f : a -> bool)
+  (l : list a)
+  : Lemma
+    (ensures 
+      (
+        let l1, l2 = partition f l in 
+        (forall x. x `mem` l1 ==> f x) /\
+        (forall x. x `mem` l2 ==> not (f x)) /\
+        (l `is_permutation_of` (l2 @ l1))
+      )
+    ) 
+    (decreases (length l))
+  = match l with 
+    | [] -> ()
+    | hd :: tl -> 
+      (*  
+        hd::tl `is_permutation_of` (append l1 l2)
+          == forall x. count x (hd::tl) == count x (append l1 l2) ... by the definition of is_permutation_of
+          == forall x. count x hd::tl == count x l1 + count x l2       ... append_coint
+          == 
+      *)
+        partition_mem_permutation f tl;
+        let tl1, tl2 = partition f tl in    
+        append_count tl2 tl1;
+        // assert (forall x. count x l = count x tl + (if hd = x then 1 else 0));
+        // assert (forall x. count x tl = count x tl1 + count x tl2);
+        let l1 = if f hd then hd::tl1 else tl1 in
+        let l2 = if f hd then tl2 else hd::tl2 in
+        // assert (forall x. count x l1 + count x l2 = count x tl + (if hd = x then 1 else 0));
+        // assert (forall x. count x l = count x l1 + count x l2);
+        append_count l2 l1
+        // assert (forall x. count x l = count x (l1@l2))
+
+let perm_app_lemma 
+  (#a : eqtype)
+  (hd : a)
+  (tl l1 l2 : list a)
+  : Lemma 
+      (requires (tl `is_permutation_of` (l1 @ l2)))
+      (ensures ((hd :: tl) `is_permutation_of` (l1 @ (hd::l2))))
+  = append_count l1 l2;
+    append_count l1 (hd :: l2);    
+    ()
+
+let perm_concat_lemma 
+  (#a : eqtype)
+  (l l1 l2 l1' l2': list a)
+  : Lemma 
+      (requires 
+        (
+          (l1 `is_permutation_of` l1') /\ 
+          (l2 `is_permutation_of` l2') /\
+          (l `is_permutation_of` (l1 @ l2))
+        )
+      )
+      (ensures 
+        (l `is_permutation_of` (l1' @ l2'))
+      )
+  = append_count l1 l2; append_count l1' l2'
+
 let rec sort_correct 
-  (l:list int)
+  (#a : eqtype)
+  (f : total_order_t a)
+  (l : list a)
   : Lemma 
       (ensures
-        ( let m = sort l in 
-          sorted m /\
-          (forall i. mem i l = mem i m)
+        ( let m = sort f l in 
+          sorted f m /\
+          l `is_permutation_of` sort f l 
         )
       )
       (decreases (length l))
   = match l with 
     | [] -> ()
     | hd :: tl ->
-        let hi, lo = partition ((<=) hd) tl in 
-        sort_correct hi; sort_correct lo;
+        let hi, lo = partition (f hd) tl in 
+        sort_correct f hi; 
+        sort_correct f lo;
         (*
           m == sort (hd :: tl)
             == sort lo `append` (hd :: sort hi)   ... sortの定義より
           に注意して
         *) 
-        append_mem (sort lo) (hd :: sort hi);
+        partition_mem_permutation (f hd) tl;    
         // を使う。すると
-        // 　　forall i. mem i m 
-        //      == mem i (sort lo @ (hd :: sort hi))              ... unfold m
-        //      == mem i (sort lo) || mem i (hd :: sort hi)       ... append_mem
-        //      == mem i (sort lo) || i == hd || mem i (sort hi)  ... unfold mem
-        //      == mem i lo || i == hd || mem i hi  ... (1)       ... IH
-        // がいえる。
-        //つぎに
-        partition_mem ((<=) hd) tl;        
-        // を使う。すると
-        //      (2) forall x. mem x hi ==> hd <= x
-        //      (3) forall x. mem x lo ==> not (hd <= x) ie. x > hd
-        //      (4) forall x. mem x tl = (mem x hi || mem x lo)
-        // の３つが言える。
-        //  (4)から, (1)は
-        //       mem i lo || mem i hi == mem i tl 
-        //   であるので, mem i m == mem i tl || i == hd == mem i l 
-        //      
-        // 次に、(2), (3)に IH を使うことにより
-        //      (2)' forall x. mem x (sort hi) ==> hd <= x 
-        //      (3)' forall x. mem x (sort lo) ==> not (hd <= x) 
-        // となって sorted_concat の pre-conditionがすべて満たされ
-        sorted_concat (sort lo) (sort hi) hd;
-        // が使える。これより 
-        //   sorted (sort lo `append` (hd :: sort hi))
-        //      == sorted m 
-        // が従う。
-        // 証明終.
+        assert (forall x. x `mem` hi ==> hd `f` x); // ... (1)
+        assert (forall x. x `mem` lo ==> x `f` hd); // ... (2)
+        assert (tl `is_permutation_of` (lo @ hi));  // ... (3)
+        // の3つが言える。
+        // is_permutation_of の定義より (permutation は 任意のxの countを保存する)
+        assert (forall (x: a). x `mem` hi <==> x `mem` sort f hi);
+        assert (forall x. x `mem` lo <==> x `mem` sort f lo);
+        // であることに注意すると、(1), (2)からsorted_concatのpre-conditionが満たされるので
+        sorted_concat f (sort f lo) (sort f hi) hd;
+        //　が使えて
+        assert (sorted f (sort f lo @ (hd :: sort f hi)));
+        // となり、goalの前半が示せる。
+        //次にgoalの後半の証明。
+        // (3) に IHを使うことにより
+        assert (lo `is_permutation_of` sort f lo);
+        assert (hi `is_permutation_of` sort f hi);
+        // が言えるので、
+        perm_concat_lemma tl lo hi (sort f lo) (sort f hi);
+        assert (tl `is_permutation_of` ((sort f lo) @ (sort f hi)));
+        // よって
+        perm_app_lemma hd tl (sort f lo) (sort f hi);
+        // を使うことにより
+        assert (l `is_permutation_of` ((sort f lo) @ hd :: (sort f hi)));
+        // となり、permutatioｎであることも示せた。
+        //証明終。
         ()
 
-let rec sort_intricisc (l:list int)
-  : Tot (m: list int { 
-            sorted m /\
-            (forall i. mem i l = mem i m)
+let rec sort_intricisc (#a : eqtype) (f : total_order_t a) (l:list a)
+  : Tot (m: list a { 
+            sorted f m /\
+            l `is_permutation_of` m
         }) 
         (decreases (length l))
   = match l with 
     | [] -> []
     | pivot :: tl -> 
-        let hi, lo = partition (fun x -> pivot <= x) tl in 
-        partition_mem (fun x -> pivot <= x) tl;
-        sorted_concat (sort_intricisc lo) (sort_intricisc hi) pivot;
-        append_mem (sort_intricisc lo) (pivot :: sort_intricisc hi);
-        append (sort_intricisc lo) (pivot :: sort_intricisc hi)
+        let hi, lo = partition (fun x -> pivot `f` x) tl in 
+        partition_mem_permutation (fun x -> pivot `f` x) tl;
+        sorted_concat f (sort_intricisc f lo) (sort_intricisc f hi) pivot;
+        perm_concat_lemma tl lo hi (sort_intricisc f lo) (sort_intricisc f hi);
+        perm_app_lemma pivot tl (sort_intricisc f lo) (sort_intricisc f hi);
+        sort_intricisc f lo @ (pivot :: sort_intricisc f hi)
